各國央行停止刺激會怎樣？中國股市15%的回撤就是榜樣

【彭博】-- 中國股市向世界展示了當各國央行和政府開始退出疫情時代刺激措施時將出現的景象--那可不是什麼美景。

自上個月攀升至13年最高位以來，滬深300指數已經跌掉了15%，因為市場對貨幣政策收緊的擔心已經取代了他們對經濟復甦的樂觀。和別處一樣，股市的上漲是由投資者追捧少數個股所推動，其中許多股民在狂熱的氛圍中高位入場。現在，該指數落後MSCI全球基準的程度在本月創下了2016年以來之最，同時明星公募基金也遭遇了贖回的嚴峻考驗。

世界各國的央行正在應對去年多次降息和數萬億美元注資刺激的後果。聯儲會和歐洲央行等表示目前仍會堅守寬鬆政策。其它央行則因通膨風險而被迫採取行動。巴西上周成為首個上調借貸成本的二十國集團成員國，土耳其和俄羅斯隨後跟進。挪威央行的態度也在轉向鷹派。

投資者從2月開始消化美國經濟增速和消費者價格走高，將對聯儲會何時被迫加息的預測提前。雖然這給那斯達克等高估值市場帶來了技術性調整，但全球沒有一個基準股指下跌得比中國快。

「中國在大流行中是‘先進先出’，所以它的股市潰敗可能也揭示出了全球撤回刺激措施會帶來的挑戰，」 Natwest Markets Plc駐新加坡的中國經濟學家劉培乾說。

中國有理由比其它主要經濟體更快地減少刺激措施。疫情嚴格受控、防風險去槓桿以及國內缺乏投資選擇等等都是。但是毫無疑問，自武漢首先報告新冠病例以來，中國股市就一直處於風向球的地位。

2020年頭兩個月中國疫情嚴重時滬深300指數大跌12%，而當時全球股市繼續攀升還創下了新高。幾周後有證據顯示新冠病毒正在全球蔓延，MSCI全球指數開始下挫，而中國股市卻開始因對刺激政策的樂觀預測而反彈。到了7月，A股已經躋身全世界最火爆的市場。股指在2月10日觸頂時，已自去年的低點飆升了65%。

瑞信集團本周將中國股票的評級下調至相當於賣出的水平。分析師們認為，當地疫苗接種緩慢且某些大宗商品出口市場存在政治風險，而且估值「不再明顯便宜」。這也是該機構五周內第二次下調中國股票評級。

「鑒於國內宏觀政策收緊的前景，我們2月初賣出了中國A股獲利，」 Lombard Odier Darier Hentsch亞太區首席投資官Jean-Louis Nakamura本周在給客戶的通訊中寫道。

過去的經驗教訓意味著，中國越來越關注國內外流動性過多所帶來的風險。政府重啟了在與美國的貿易戰中被擱置的去槓桿運動，並且為限制「熱錢」的影響而採取措施。

「中國退出政策仍然是其未來自身復甦和金融市場最重要的不確定因素之一，」 花旗集團首席中國經濟學家劉利剛本月在一份報告中寫道。

唔係好多人提中國去槓桿，又同時有幾個負面因素影響緊中概股
揸高估值增長股嘅要小心，量力而為

依啲已知嘅問題係唔會誘爆股災

唔係跌15%先反映正常經濟咩？

唔會爆仲可能長遠嚟睇係好事添
但可能會陰跌同調整

係
揸緊高股估值股票嘅人要留意啫

Beautiful Deleveraging 真係好撚難